%*******************************************************
% Einleitung
%*******************************************************

%\begingroup
%\let\clearpage\relax
%\let\cleardoublepage\relax
%\let\cleardoublepage\relax

%\vfill
%\pdfbookmark{Einleitung}{Einleitung}
\chapter{Einleitung}
\label{chp:einleitung}


\section{Einleitung}
Street-Artists lebten ihre künstlerische Tätigkeit meist unentgeltlich im Schutz der Nacht und auf der Flucht vor der Polizei aus. Ist es möglich, Street-Art in einem geregelten Rahmen im Atelier zu tätigen und sich damit den Lebensunterhalt zu finanzieren? Wo steht Street-Art auf dem Weg von den Strassen in den etablierten Kunstmarkt und damit ins Museum?
\\
Diesen Fragen ging ich in meiner Arbeit auf den Grund. Ich bewerkstelligte dies durch Interviews mit Street-Artists sowie intensive Recherche und Analyse von Büchern und Artikeln. \\
Am Schluss meiner Arbeit ziehe ich eine Bilanz wie die Street-Art-Szene momentan zum kommerziellen Kunstmarkt steht und wie sich das in naher Zukunft verändern könnte.
\\
Zuerst werde ich jedoch den Term Street-Art untersuchen und erklären, sowie die Herkunft und Entstehung dieser Kunstbewegung dem Leser näher bringen.
Danach werde ich erläutern warum man Street-Art zur angewandten Kunst zählen kann und im letzten Teil erörtern, wie weit die Etablierung der Street-Art als anerkannte Kunstform fortgeschritten ist.
\\
\clearpage
\section{Definition des Begriffs Street-Art}
Der Begriff Street-Art entstand um das Jahr 2004 auf dem Woostercollective\footnote{Ein wichtiger Street-Art-Blog mit einem umfangreichen Archiv, \url{www.woostercollective.com}}. Um diese Zeit bestand der Bedarf nach einem Begriff für diese neue Ausdrucksform im öffentlichen Raum. Street-Art ist das Wort, was sich schlussendlich durchsetzte, jedoch gab es mehrere Kandidaten für die Benennung dieses damals aufkommenden Phänomens.
\\%%
Es gibt zum Beispiel den Begriff Urban Art. Urban Art klingt legitimer und sauberer und wird auch bei Ausstellungen oft verwendet, um die Distanz zum Illegalen zu betonen. Doch das Wort bedeutet genau das gleiche: Kunst im städtischen Raum. Die Illegalität des Handelns ist bei Urban Art jedoch schwächer konnotiert, da vom Begriff her kein ein so starker Zusammenhang mit Graffiti besteht wie bei Street-Art. Denn Graffiti und Street-Art worden oft im selben Atemzug genannt. Da ich jedoch den unautorisierten und Graffiti-nahen Charakter von Street-Art in meiner Arbeit nicht verstecken, sondern offen behandeln will, werde ich diesen Begriff nicht primär verwenden. Viele Galerien und Ausstellungen benutzen jedoch den Begriff Urban Art, eben um die Kunst von Wandschmierereien abzugrenzen und sie so greifbarer für die Masse zu machen.
\\%%
Ein anderer Begriff der in Frage kommt, ist Post-Graffiti. Das Wort impliziert die Nähe zu, Graffiti doch grenzt sich gleichzeitig davon ab. Auch ist der Begriff aussagekräftiger, während Street-Art buchstäblich Strassenkunst heisst und damit das (eigentlich gemeinte) Anbringen von Schablonenkunstwerken, Cut-outs\footnote{Auf Papier gezeichnete oder gesprayte und dann ausgeschnitten und aufgeklebte Kunstwerke} und Stickern in einer städtischen Umgebung genauso beschreibt wie Kreidezeichnungen von Kindern  auf der Strasse und sogar jonglierende Strassenkünstler,  bezeichnet Post-Graffiti eher einen Zeitraum. Und zwar den Zeitraum nach Graffiti, denn Street-Art in seiner heutigen Form entstand zirka Mitte der 1980er, wogegen Graffiti schon in den 1970ern sein Unwesen trieb.
\\%%
Die Subkultur der Street-Art ging aus der Graffiti-Szene hervor. Aus den Writer-Crews spalteten sich einzelne Künstler ab und konzentrierten sich auf das Aufkleben von Stickern und Paste-Ups\footnote{Mit Kleister an die Wände geklebte Plakate, die meist bemalt oder besprayt sind.}, sowie auf das Sprayen ihrer Motive mithilfe von Schablonen. Im Gegensatz zu den Writern platzierten die Street-Artists meist nicht ihren Namen auf die öffentlichen Wände, sondern eine Vielzahl von Motiven, darunter politische Themen, Anti-Werbung oder einfach  ästhetische Verschönerungen der grauen Stadt.  
Doch auch Post-Graffiti  ist kein Idealer Begriff. Denn der Wortteil "`post-"' impliziert dass Graffiti nicht mehr existiert, die Ausdrucksweise Post-Graffiti schliesst eigentlich eine Weiterexistenz von üblichem Graffiti aus, und das ist keineswegs der Fall.\\
Der Begriff Street-Art hat sich durchgesetzt, da er wortwörtlich nur impliziert, dass es Kunst auf der Strasse ist. Darunter fällt auch die unautorisierte Kunst im öffentlichen Raum, und das ist ja die Hauptsache. Ein Begriff sollte primär einfach mal unmissverständlich das beschreiben was er bedeutet, und das ist bei Street-Art der Fall. John Fekner, eine einflussreiche Figur der Street-Art-Bewegung,  definiert Street-Art als: "` all art on the street that’s not graffiti."'\footnote{\cite[S.14]{lewisohn2008}}. Gemeint ist damit sowohl das Platzieren von Schablonen-Werken, Skulpturen, sogenannten Wheatpastes, Stickern als auch Kunst-Interventionen, Guerilla Kunst, Videoprojektionen und Strasseninstallationen.\\
Etwas passt jedoch nicht in Fekners Aussage. Denn obwohl es im Begriff selbst vorkommt, ist Street-Art oft gar keine Kunst, sondern vielmehr eine Ausdrucksform im urbanen Raum. In den Worten des Basler Street-Art-Künstlers Bustart:
\begin{quote}
"`\emph{Mir persönlich passt der Name "`Street-Art"' überhaupt nicht, denn dieser nennt jede Veränderung im öffentlichen Raum Kunst, was in meinen Augen nicht unbedingt stimmt. Street-Art kann fröhlich sein, traurig, politisch, lustig oder auch nichtssagend, in den seltensten fällen ist es Kunst. Ich finde dies hängt nur vom Betrachter ab und seiner Einstellung gegenüber dieser "`Kunst"'}\footnote{Bustart, im E-Mail Interview vom 28.3.12}
\end{quote}