%*******************************************************
% Anhang
%*******************************************************
%\pdfbookmark[0]{Anhang}{Anhang}
\clearpage

\begingroup 
    \let\clearpage\relax
    \let\cleardoublepage\relax
    \let\cleardoublepage\relax
    \phantomsection 
%    \refstepcounter{dummy}
		%\addcontentsline{toc}{chapter}{Anhang}
		\begin{appendix}
		\chapter{Anhang}
		\section{Interview mit Seifrei}
				
[Wir treffen uns im Restaurant Drei Eiben im Gundeli. \emph{Seifrei} bringt seinen Kollegen Johannes mit und wir bestellen uns alle etwas zu trinken]
\bigskip
\\
\emph{Wie lange machst du schon Streetart, seit wann bist du etwa dabei?}
\\
Meine erste Schablone habe ich im ‘03 gemacht. ‘99 fing an ich mit sprayen, normal Graffiti halt. Streetart dann so richtig im ‘04/’05, also ungefähr 8 Jahre.
\bigskip
\\
\emph{Wie bist du auf Graffiti und dann später auf Street-Art gestossen?}
\\
Also ich komme ja aus dem Webertal, und dort oben ist ja die Hip-Hop-Szene fest verankert. Und dann durch das ging ich halt mit den Jungs sprayen, dann bin ich durch das in die Graffitiszene hineingerutscht. Da ich nie gut Gesichter malen konnte, entdeckte ich im Ace \footnote{Ace Records, Graffiti und Hip-Hop-Laden in Basel} ein kleines Banksy-Büchlein, und habe das gekauft. Das hatte halt schon Einfluss, ich dachte: “Ha, voll geil, wenn man so eine Schablone machen und dann sprayen kann, warum lang Zeit brauchen wenn man schnell die Schablone hinhalten und dann sprayen kann.”. Durch das bin ich dann eben [in die Street-Art-Szene] hineingerutscht. Bin auch fast einmal von der Polizei erwischt worden, weil ich immer so langsam war
\bigskip
\\
\emph{Also damit ja ähnlich wie Banksy, der auch zuerst in der Writer-Szene aktiv war, und dann auf Schablonen umstieg, weil das viel schneller geht.}
\\
Ja, das ist halt eben einer der Hauptvorteile der Schablonen, die Schnelligkeit
\bigskip
\\
\emph{Was motiviert dich dazu Street-Art zu machen? Es ist ja meistens Nacht, du bist auf der ständigen Flucht vor der Polizei....}
\\
Neinnein, es geht mehr um den kreativen Teil, die Stadt zu gestalten, mitzugestalten, etwas lustiges von sich in der Stadt zu sehen, oder auch nicht. Es geht auch um die Aktion selbst an sich, das ist auch immer sehr witzig. Hmm, was gibt es noch..einfach mitgestalten und etwas aktiv machen, und halt die Sachen selbst sehen, und vielleicht auch um mal die Reaktion von den Leuten sehen, die an [einem meiner Werke] vorbeilaufen. Das sind so die Hauptgründe. Es macht auch Spass die Schablonen zu schneiden, teilweise sehr, und dann halt die Aktion draussen für sich, Adrenalin nicht unbedingt der Hauptgrund, aber ist lustig manchmal, obwohl das eher negativ ist, ich habe damit eher negative Erfahrungen gemacht.
\bigskip
\\
\emph{Ja genau, zu dem komme ich später nochmals. Siehst du deine Kunst eigentlich als Medium einer Botschaft?}
\\
Ähh, nicht zwangsläufig.
\bigskip
\\
\emph{Also geht es eher um die Aktion selbst, oder hast du auch politische Motive?}
\\
Nein, nicht gross. Ab und zu vielleicht, ich machte einmal einen Araber, als dort die Revolution war.
\bigskip
\\
\emph{Ja, den habe ich gesehen!}
\\
Aber eigentlich [mache ich] nichts wirklich politisches, es geht mehr um Gesichter, und mehr um Emotionen die ich wecken will als eine Botschaft weiterzugeben.
\bigskip
\\
\emph{Also deine Kunst ist eher eine persönliche Ausdrucksart auf der Strasse.}
\\
Ja, ja genau, nein eine Botschaft eher nicht, mehr für die Sache selber, “’l’art pour art”, so irgendwas.
Oder ob es das ist, wie auch immer, ich sehe es auch nicht wirklich als Kunst, sondern eher als Aktivismus. Es geht auch darum, selber mitgestalten und nicht gestalten lassen, vom Architekt der Stadtverwaltung und den Werbefirmen. Es soll auch ein bisschen Gegenkontrast bieten. Werbung ist auch überall penetrant und es fragt mich niemand ob ich überhaupt das Riesenblitzlicht vom Mediamarkt sehen will wenn ich über die Bahnhofspassarelle laufen muss
\bigskip
\\
\emph{Den Raum der Stadt für sich also beanspruchen nach dem Motto: “Reclaim the Streets”}
\\
Genau, genau... ganz genau
\bigskip
\\
\emph{Verkaufst du deine Kunst oder machst du Auftragsarbeiten?}
\\
Beides eigentlich. Ich bin nicht darauf angewiesen dass ich davon leben muss, oder davon Leben will. Ich habe ein, zwei Orte wo ich Sachen verkaufen kann, ab und zu auch Ausstellungen, das sind meistens zwar so Gruppenausstellungen. In Amsterdam hatten wir das jetzt schon zweimal. Aber viel verkaufe ich dort eigentlich nicht, und auch im Netz [Internet] nicht. Jetzt habe ich ein paar Aufträge, die ab und zu reinkommen, aber eigentlich, wenn man die Bilanz anschaut, habe ich sicher 10-20 Tausend Franken für [Spray-]Dosen und alles ausgegeben.
\bigskip
\\
\emph{Würdest du gerne davon leben, oder verändert das den Charakter der Kunst?}
\\
Es verändert auf jeden Fall den Charakter habe ich das Gefühl, denn du musst dann alles machen, 
jeden Scheissjob, wo du im Normalfall würdest sagen: “Nein, da hätte ich jetzt nicht so Lust drauf”, 
Klar, man kann's dann den ganzen Tag machen, sein Hobby, aber der Charakter ändert sich sicherlich wenn man davon Leben können muss. Höchstens du bist wirklich gut, und kannst dann so exklusive Sachen machen, das du dann trotzdem deine eigene Sache durchziehen kannst. Dann hast du auch künstlerische Freiheit und musst nicht einen Schriftzug für irgendeine Bierfirma designen. 
\bigskip
\\
\emph{Wenn du die Möglichkeit hättest, von deiner Kunst zu leben, würdest du das tun, oder würdest du es immer als Hobby durchziehen?}
\\
Ich glaube wenn ich könnte, würde ich schon, aber erstens wird man nicht wirklich reich davon, und zweitens muss man dann halt wirklich alles machen, wie gesagt, ich denke nicht das ich es je machen würde, ich habe dann vielleicht einen Job der mir gefällt, mehr oder weniger, und [Street-Art] nebendran als Ausgleich und sonst halt das Leben geniessen, so ist eher der Plan.
Ob es für mich reichen würde [ganz selbstständig zu werden], wüsste ich jetzt nicht, habe mir die Frage eigentlich noch nie so gestellt, der Markt in der Schweiz hier ist fast zu klein als dass man davon richtig gut leben kann. Lieber eine gute Ausbildung und ein guter Job.
\bigskip
\\
\emph{In letzter Zeit erhielt Street-Art, unter anderem durch Banksy, immer mehr öffentliches Interesse, auch die Zahl der Austellungen und Galerien die Street-Art ausstellen nahm zu. Wie stehst du dazu, 
ist dieses öffentliche Interesse gut für die Street-Art-Szene, oder soll Street-Art eine Underground-Subkultur bleiben?}
\\
Es ist ein bisschen ambivalent, es gibt beide Seiten. Es ist sicher schön, wenn [Street-Art] Aufmerksamkeit bekommt und auch in den Medien und renommierten Galerien auftaucht. Es kommt immer drauf an was man unter Street-Art versteht, und wer diese Street-Artists sind, die dort ausstellen. Zum Teil sind es Leute, die schon lange nichts mehr auf der Strasse machen, und dann halt unter dem Label der Galerie sich durch alle Ausstellungen durchboxen. Auf der anderen Seite hats dann auch so Leute wie der C215, die halt voll krass auf der Strasse sind, und dann nebenbei viel Ausstellungen machen und dann dadurch viel Aufmerksamkeit bekommen, das finde ich super. Aber es wird dann schnell auch ein bisschen Sell-Out mässig, es gibt viele Leute, die dann nur noch in den Galerien sind. Und dann kommen jene Grosskonzerne, Mini, BWW und alle wollen sich ein Stück von dem abschneiden und diese Leute machen dann irgendwelche Live-Events und Performances, wo dann immer die Frage im Raum steht, was machst du da mit Street-Art, du spannst es für irgendein Produkt ein, ob du dann dahinter stehen kannst, ist dann vielleicht eine andere Sache.
Es ist dann schon eher in Richtung Ausverkauf gegangen mit dieser Aufmerksamkeit [um Street-Art].
Das ist eher wieder ein bisschen am abflauen, habe ich das Gefühl. In der Graffiti-Szene geschah anfangs, oder eher Mitte-80er ein ähnliches Phänomen, da sind plötzlich auch alle in Galerien aufgetaucht. Das ist temporär habe ich das Gefühl. Es ist sicher nicht schlecht, aber es beschleunigt auch den Sell-Out.
\bigskip
\\
\emph{Was bezeichnest denn du als Sell-Out? Ist das einfach, wenn man alles für Geld macht oder...}
\\
Nein, also wenn man sagt, man ist Street-Artist, dann arbeitet man, von mir aus gesehen, hauptsächlich auf der Strasse. Man macht sein Zeugs draussen, vielleicht geht’s kaputt, vielleicht auch nicht. Aber wenn die Leute dann nur noch von Galerie zu Galerie gehn', und dann vielleicht nur noch ein Bild pro Jahr machen, wenn sie überhaupt noch auf der Strasse sind, dann ist das für mich nicht mehr Street-Art, sondern irgendwie etwas anderes, weiss doch auch nicht wie man es dann nennen will, das ist noch eine schwierige Definitionsfrage.
\bigskip
\\
\emph{Du hast am Anfang kurz Banksy angetönt, was hältst du von ihm, viele Leute bezeichnen ihn ja auch als Sell-Out, er verkauft seine Sachen nur noch, doch er versucht immer noch, unerkannt zu bleiben und auch einen Mythos um seine Person zu machen, wie stehst du dazu?}
\\
 Also ich finde sein Zeugs super, was er macht. Also erstens wollte er das nie, dass er so ein Sell-Out wird, und zweitens nervt ihn das selber extrem, er macht sich ja auch über das lustig, mit seinen neuen Sachen, und drittens, finde ich, seine Sachen, die er macht, sind immer sehr ironisch, muss immer lachen wenn ich seine Sache seh, und es ist auch schön gemacht, auch die Locations und so. Also ich finde ihn super. Es ist immer cool, frische Sachen von ihm zu sehen. Das Sell-Out ist ein Nebenprodukt, was er nicht unbedingt hat wollen, klar ist es cool wenn man in L.A für über eine Million Zeugs verkaufen kann, und den reichen Trottel sein Zeugs andrehen kann. Aber er hat es glaubs nie so wollen, oder so geplant, aber es ist herrlich dass es so herausgekommen ist, es ist cool dass er noch so viel macht und er hat jetzt wirklich schon viele Projekte angerissen.
\bigskip
\\
\emph{Also er ist in dem Sinn kein Sell-Out, da er immer noch aktiv auf der Strasse ist, und nicht nur noch in den Galerien tätig ist.}
\\
Genau.
\bigskip
\\
\emph{Das haben wir vorher noch kurz angesprochen, spielt die Illegalität bei Street-Art eine Rolle?}
\\
Also es gehört schon dazu, es ist auch immer ein Machtkampf, irgendwie auch, zwischen denen, denen die Wände gehören, den Immobilienbesitzer, den Werbefirmen, der Stadtverwaltung, und denen die kommen, und einfach [Street-Art] machen. Wegen dem ist die Illegalität sicher wichtig, solange die Stadt die Flächen nicht für alle freigeben.
\bigskip
\\
\emph{Würdest du lieber alles legal machen, also wenn du jetzt Wände zur Verfügung gestellt bekommen würdest, die immer noch auf der Strasse sind, würdest du das lieber machen?}
\\ 
Nur wenn sie alle Wände freigeben würden, sonst nicht. Es gehört dazu, weil die Besitzverhältnisse jetzt nun mal so sind. Auch wenn alle Wände für Street-Art freigeben wären, gehört es dazu, den Ort auszuwählen, es ist sehr wichtig, wo man es macht.
\bigskip
\\
\emph{Oft wird ja Street-Art im selben Atemzug wie Graffiti erwähnt. Street-Art hat sich aus der Graffiti-Szene herausgebildet, bildet Street-Art nun eine eigene Szene, inwiefern unterscheiden sich die beiden?}
\bigskip
Ja, das	 ist eine schwierige Frage, da könnte man stundenlang darüber reden. Graffiti ist halt mehr ein bisschen, hmm wie soll ich das sagen, es geht  mehr um das zerstörerische , denn  Züge bemalen ist dort das grösste, und überall in der City was machen, und auch das ganze mehr mit der Crew. Bei der Street-Art-Szene, also die Schablonen-Typen, Paste-up-Typen, die sind nie so fest in Crews organisiert wie’s die Writer sind. Es gibt es zwar auch, aber nicht annhähernd so ausgprägt. Graffiti gibt es ja auch schon ein bisschen länger, aber es gab auch frühe Street-Artists, wie Blek le Rat. Es halt schon eine  völlig andere Szene, würde ich sagen. Ein Kollege sagte das schön: “Same game, different players”. Es ist halt schon der gleiche Grundgedanke dahinter.
\bigskip
\\
\emph{Graffitikunst ist bis jetzt, oder vor allem in letzter Zeit, nicht mehr so im Rampenlicht der Medien und Kunstgalerien gewesen und auch nicht  so kommerziell erfolgreich auf dem Kunstmarkt wie Street-Art. An was könnte das liegen?}
\\
Ich habe das Gefühl das dass bei Street-Art auch wieder  hinuntergehen wird, dieser Boom. Der wird ganz klar an Aufmerksamkeit einbüssen. Klar, Street-Art ist halt noch mehr mit dem Grafischen überschnitten, und so Sachen, die machen auch Drucke und so, das spricht die Leute halt mehr an.
Bei Graffiti gibt es so viele die es machen, und die Leute sehen es so oft, doch die sehen meist kaum, ob das jetzt einer ist, der gut ist oder nicht. Es ist schon eher von der Szene für die Szene, ein normaler Zugfahrer schaut nicht jedes mal beim durchfahren die Line [Bahnlinie] an und schaut wie sie jetzt frisch aussieht. Es sind auch die Schriftzüge, die die Leute nicht ansprechen, das sind ja Hieroglyphen für die meisten Leute. 
Wenn du natürlich Gesichter oder andere Installationen machst, ist das viel ansprechender für den Normalbürger, als wenn er einen für ihn unleserlichen Schriftzug sieht, und daneben einen ebenso für ihn unleserlichen Tag, und noch ein paar Farben dazu. Oder auch nur Chrom und Schwarz. Von dem her ist es eigentlich klar das [Street-Art] ansprechender ist für die Leute. In den 80er gab es eben den genau gleichen Boom um Graffiti und das wird bei Street-Art meines Gefühls nach auch wieder zurückgehen. 
Aber wir werden es ja sehen, mal schauen.
\bigskip
\\
\emph{Vielen Dank Seifrei für dein Interview!}
\\
 Ja, ich hoffe ich konnte dir etwas brauchbares liefern!
\cleardoublepage

\section{Interview mit Bust}
Ich tauschte mich mit dem Basler Streetartist Bustart, der momentan in Amsterdam wohnt, per E-Mail aus.
\bigskip
\\
\emph{Was heisst für dich Street-Art, wo fängt es an und wo hört es auf?}
\\
Mir persönlich passt der Name "`Street-Art"' überhaupt nicht, denn dieser nennt jede Veränderung im öffentlichen Raum Kunst, was in meinen Augen nicht unbedingt stimmt. Street-Art kann fröhlich sein, traurig, politisch, lustig oder auch nichtssagend, in den seltesten fällen ist es Kunst. Ich finde dies hängt nur vom betrachter ab und seiner Einstellung gegenüber dieser "`Kunst"' \\
Das Wort Street-Art gibt es seit 2004 dank dem Woostercollektive\footnote{Ein amerikanisches Street-Art-Archiv und Street-Art-Blog, \url{http://woostercollective.com}}, dort wurde abgestimmt wie diese Form sich im öffentlichen Raum auszudrücken heissen soll.
\bigskip
\\
\emph{Wie lange machst du schon Steet Art?}
\\
Ich habe 1999 mit Graffiti angefangen und mache seit 2005 aktiv Street-Art.
\bigskip
\\
\emph{Wie bist du auf Street-Art gestossen und was hat dich dazu bewogen anzufangen, beziehungsweise weiterzumachen? }
\\
Ich habe das Buch "`The Art of Revolution"' in die Finger bekommen und habe mich extrem amüsiert, die Arbeiten haben mich mehr bewegt als klassisches Graffiti. Der Hauptgrund war wohl, dass es das in Basel nicht gab. Es gab sehr wohl schon eine aktive Künstlerin namens "`bird"' sie hat etliche Sticker in Basel geklebt meist mit Karl dem Grossen drauf, oder einem Ohr. Ich habe diese Sticker mehr so als Propaganda gesehen. Auf jedenfall gab es sowas wie Schablonen, Poster oder Installationen nicht wirklich.
\bigskip
\\
\emph{Was motiviert dich Street-Art zu machen?}
\\
Gute Frage, ich denke jeder Mensch hat seine Berufung, ich seh mich selbst als Künstler; die Strasse ist meine Galerie und mit dem was ich mache dränge ich den Leuten auf der Strasse ungefragt meine Kunst auf. Ob es der grossen Masse gefällt ist mir egal. Sogesehen ist es eine sehr egoistische Art mich auszudrücken.
\bigskip
\\
\emph{Kannst du von deiner Kunst leben?}
\\
Nein leider noch nicht.
\bigskip
\\
\emph{Wenn ja, musst du auch Aufträge annehmen, die dir nicht gefallen um dich finanziell über Wasser halten zu können?}
Hmm, ich habe sehr wohl schon das ein oder andere gemalt, was ich im Nachhinein bedauert habe, dann aber nur weil ich nicht bezahlt wurde oder nur halb, im Grossen und Ganzen will jeder etwas gemalt haben, aber nur sehr selten ist jemand bereit auch dafür zu bezahlen.
Wenn man versucht von dieser Kunst zu leben ist es immer schwer abzuwiegen, ob man den Auftrag annimmt um ein paar Euro zu verdienen oder ablehnt weil man sich unterbezahlt fühlt.
\bigskip
\\
\emph{Street-Art hat in letzter Zeit international erhöhte Aufmerksamkeit erhalten, ist das gut für dich als Street-Artist  geht da ein bisschen der Underground-Subkultur-Aspekt von Street-Art verloren?}
\\
Jein. Street-Art wurde sehr schnell kommerziell, einige wenige verdienen ein Arsch voll Geld und dies wird in den Medien verbreitet, darum denken einige hier geht es um schnelles Geld. In Wirklichkeit gibt es aber in jeder Stadt nur sehr wenige wirklich aktive Künstler, zum Beispiel: Basel 3-4, Zürich 4-5, Bern 2-3, und Amsterdam hat etwa 5-6.
\bigskip
\\
\emph{Mit Banksy gab es ja fast einen richtigen Street-Art Boom. Wird dieses mediale Rampenlicht anhalten, oder wird Street-Art langsam wieder an Aufmerksamkeit verlieren und zum selben Punkt wie vor etwa Zehn Jahren zurückkehren?}
Das weiss ich nicht. Es gab den selben Boom ja auch in den 80gern mit Graffiti, nur diesmal kann die breite Masse etwas mit den Motiven anfangen. Wer weiss was als nächstes kommt.
\bigskip
\\
\emph{Was müsste sich im etablierten Kunstbetrieb ändern, damit Street-Art sich besser in den offiziellen Kunstmarkt integrieren könnte?} \\
Es ist immer schwer, zeitgenössische Kunst an den Mann zu bringen, die meisten Künstler werden nach ihrem Tod berühmt. Ich sehe Graffiti und Street-Art als neue Kunstepoche nach Popart. Es gab weltweit noch nie eine so grosse Bewegung und Netzwerke wie über diese Kunstform.
\\
Doch der Wert wird immer noch vom Käufer bestimmt.
\bigskip
\\
\emph{Inwiefern müsste sich die Street-Art verändern, um besser von der Kunstgesellschaft aufgenommen zu werden und könnte man das dann noch als Street-Art bezeichnen?}
\\
Ich denke, Street-Art geht schon viel zu sehr in diese Richtung und verliert so seine Seele. Es geht für mich immernoch um den Kontakt mit anderen Leuten auf der Strasse, ein gutes Bild auf der Strasse ist 100 mal mehr Wert als ein Foto einer Leinwand in einem Katalog.
\bigskip
\\
\section{Interview mit c215}
Ich tauschte mich per E-Mail mit c215 aus.
\bigskip
\\
\emph{Where are you from and what did you do before making Street-Art} \\
I'm from Paris. I've always been drawing and I painted in the street with a spray bomb for the first time almost twenty years ago. It already was “vespas” of a real size and I still paint them today, but with stencils not on “free hand” anymore … I have 35 of them. I followed university studies in art history, until a PhD at the Sorbonne. Things only became serious little by little.
\bigskip
\\
\emph{What’s Street-Art for you, where does it start and where does it end?} \\
Street-Art is only urban collective poetry.
\bigskip
\\
\emph{What makes Street-Art different from graffiti?} \\
Graffiti is mainly marking his name with style in the city while Street-Art is more aiming at transforming contextual situations in a defined architecture.\bigskip
\\
\emph{How did you get into Street-Art?} \\
Through my daughter, I painted her portrait in her district when she was a little girl.
\bigskip
\\
\emph{Her portrait is now all over the world. How did she react to this?} \\
At the beginning she was not interested, but the more she grows the more she is involved in the process. She’s a real stencil artist now and she is able to do two layers pretty well.	
\bigskip
\\
\emph{What motivates you getting up on the street, considering it would be much easier to just do indoor work?} \\
Painting on a canvas is boring, it's much more exciting to paint outside without authorization. Outside there's no mediation as well.
\bigskip
\\
\emph{Do you live off Street-Art? If not, would you like to?} \\
I am living as an artist.
\bigskip
\\
\emph{Do you think a Street-Artist has it harder to get the attention of galeries and such as a conventional contemporary artist?}\\
Street-Artists looking for galleries are a stupid and have the wrong ideals. The best gallery is the street.
\bigskip
\\
\emph{Does selling your work affect you or your art?}\\
Nothing is changing my art. I don't care about influence of the market
\bigskip
\\
\emph{Do you think the attention Street-Art got through Banksy will decline in future?} \\
Yeah like Rock n Roll was said to have no future in the 50's and it has just changed the world and provided the biggest ideology of 20th century. So no, I don't think so.
\bigskip
\\
\emph{What do you think could help Street-Art reaching a wider audience and getting shown more by galerists and in established art shows?} \\
Oh my god, you're so obsessed about galleries. Such a boring subject.
\bigskip
\\
\emph{What are the chances of seeing your work in Switzerland anytime soon? You’re always welcome!} \\
I may come this spring to Zurich

	
%\section{Interview mit Rik Reinking}
%Ich interviewte Rik Reinking per E-Mail.
%\bigskip
%\\
%\emph{Was ist für der Unterschied zwischen Graffiti und Street-Art?}\\
%Ich glaube, der bessere oder treffendere Begriff für diese gegenwärtige Bewegung wäre Urban Art. Also Kunst, die ihre Wurzeln im Urbanen – im Stadtraum – hat. Street-Art und Graffiti sind Spielarten und Ausdrucksformen dieser Bewegung. Dabei versteht man unter Graffiti „Malen“ mit der Sprühdose. Street-Art zeigt sich eher in Form von Stickern, Plakaten und Paste-Ups\footnote{Paste-Ups sind mit Kleister oder Leim aufgezogene Plakate, die mit vorher mit Schablonen besprüht oder von Hand bemalt wurden}.
%\bigskip
%\\
%\emph{Du bist Kunstsammler und besitzt auch viel Street-Art. Was fasziniert dich daran?}\\
%Ich fühle mich von dieser Kunst verstanden und ich kann mich in dieser Kunst fühlen. Es entspricht meiner Generation – und ähnlich wie beim Fluxus\footnote{Eine sehr radikale und experimentelle Kunstbewegung in den 60ern, die sich gegen die konventionelle Kunst richtete} verlässt diese Kunst das Museum und den Ausstellungsraum. Jetzt gibt es eine Generation, die im öffentlichen Raum aufgewachsen ist, im öffentlichen Raum Kunst gemacht hat und diese wieder in den musealen Kontext bringt. Dabei sind viele Positionen von jungen, zeitgenössischen Street-Artists ähnlich wie bei David Hammons, Alan Kaprow und vielen Fluxus-Künstlern – und das fasziniert mich.
%\bigskip
%\\
%\emph{Du giltst ja als einer der ersten Street-Art-Sammler. Wie hat sich die Street-Art-Szene seit damals verändert?}\\
%Die Arbeiten sind viel teurer geworden, es gibt viele Kunstwerke, die ich mir nicht mehr leisten kann. Aber ich finde das ganz amüsant. Vor einigen Jahren gab es noch viele, die mich für genau diesen Teil meiner Sammlung ausgelacht haben. Und die kommen jetzt angerannt und fragen mich um Rat, wo sie noch Street-Art kaufen können. Aber das ist mir alles völlig egal, denn Trends interessieren mich nicht. Ich hatte den Dialog mit den Künstlern vor 10 Jahren und ich habe ihn noch heute. Und mit einigen wird es einfacher, mit anderen schwieriger. Es hängt davon ab, wie sich ein Künstler positioniert und wie sehr er sich vom Kunstmarkt verreinahmen lässt. Manchen steigt der Ruhm und das Geld schon sehr zu Kopf.
%\bigskip
%\\
%\emph{Von welchen Künstlern sind die Preise denn so stark angestiegen zum Beispiel?}\\
%Banksy, Os Gemeos, Swoon, Zevs und Daim sind unglaublich teuer geworden.
%\bigskip
%\\
%\emph{Du hast viele dieser Künstler in deiner Sammlung und hast sie auch schon ausgestellt. Hast du diese Künstler teilweise auch selbst gross gemacht?}\\
%Nein. Swoon und Os Gemeos werden zum Beispiel jetzt auch von Deitch vertreten, einem mächtigen New Yorker Galeristen. Aber das sind auch alles Künstler, die konsequent und verantwortungsbewusst mit ihrem Werk umgeben. Und ich sammle diese Künstler, weil ich sie auch am längsten beobachte und mit ihnen auch am meisten zu tun habe. Es wäre ja komisch, wenn ich nur Kunst sammeln würde, die erst seit einem halben Jahr ein Thema sind. Das ist ganz natürlich gewachsen. Street-Art bestimmt seit vielen Jahren meinen Alltag und ich habe auch meine Freunde in diesem Bereich.
%\bigskip
%\\
%\emph{Warum ist ihrer Meinung nach das Interesse an Street-Art vom Kunstmarkt, Medien und Museen so stark gestiegen?} \\
%Weil alle sehen, dass Street-Art authentisch ist. Auf dem Kunstmarkt sehe ich dagegen nur wenig Authentisches. Auf Messen gibt es unglaublich viel Mist, der extra für den Kunstmarkt produziert wurde – oft im kleinen Format, damit man es sich gleich unter den Arm klemmen kann. Der Kunstmarkt wird natürlich aufmerksam, wenn er sieht, dass da etwas wirtschaftlich erfolgreich ist. Wenn die Nachfrage steigt, dann geht eben auch der Preis hoch. Und Museen haben erkannt, dass Street-Art Zeitgeschichte und ein Zeitdokument ist. Wenn wir in zehn Jahren zurückschauen, dann wird diese Zeitspanne historisch sein und auch die Künstler, die in ihr gelebt haben. Viele Museen springen natürlich auf den Zug auf, weil sie in zehn Jahren die ersten sein wollen, die das bereits erkannt haben. Das sind Eitelkeiten. Und warum die Medien begeistert sind, ist klar: Diese Kunst kommt schon sehr lecker daher. Sie ist zugänglich, denn sie will ja möglichst viele Leute erreichen. Das ist ja keine Donald-Judd-Kiste, über die sich 90 Prozent der Besucher aufregen, denken "`Was soll der Scheiß"' und ihr Bier darauf abstellen\footnote{Anm. Stefan: Donald Judd war ein Vertreter der Minimalismus-Kunstrichtung und stellte auch einfache Boxen aus, was für Aussenstehende oft nicht als Kunst betrachtet wurde, frei nach "`das kann doch jeder..."'}. Außerdem ist Street-Art eine globale Bewegung. Auch beim Fluxus gab weltweit Künstler, die eine gemeinsame Bildwelt und -sprache hatten. Mit verschiedenen Akzenten und jeder mit einer eigenen Handschrift, aber trotzdem gab es eine Gruppe und eine Bewegung. Dann kam lange, lange nichts – und heute gibt es Street-Art.
%\bigskip
%\\
%\emph{Denken Sie, die Aufmerksamkeit um Street-Art ist nur ein Trend und wird mit der Zeit langsam abflauen?}\\
%Das ist ja ein Spiel. Und das ist beim gesamten Kunstmarkt so: Preise werden künstlich noch oben gepumpt und dann lässt man Preise wieder einbrechen. Von Auktion zu Auktion steigen die Arbeiten mit den Schätzungen. Die heutigen Auktionshäuser kann man alle vergessen, weil sie keinerlei Verantwortungsbewusstsein haben.
%\emph{Wie kann sich ein Künstler länger auf dem Kunstmarkt bewähren?}
%Verantwortungsbewusstsein dem eigenen Werk gegenüber ist das Wichtigste. Wenn der Künstler möchte, dass man ihn Ernst nimmt, wenn er ein höheres Preisniveau erreichen möchte, dann muss er dem Preis, dem Käufer und dem Markt gegenüber verantwortungsbewusst sein. Es gibt Künstler, die haben einen entspannten Umgang mit ihrem Werk, und denen ist das egal. Und andere sind an hohen Preisen interessiert. Aber ein hoher Preis sagt nichts über die Qualität einer Arbeit aus. Ich kenne fantastische Künstler, die seit Anfang an dabei sind, und von denen kann man noch immer Originale für hundert Euro kaufen. Und dann gibt es Künstler, die sind auf Auktionen richtig teuer. Aber ein Markt wächst erst über die Zeit, es ist immer eine Frage von Angebot und Nachfrage. Das kann man jetzt noch gar nicht absehen. Manche werden wegbrechen, manche werden vielleicht einfach einen Bürojob annehmen, viele sind ja noch sehr jung. Aber andere werden weiter machen, weil sie gar nichts anderes machen können, die haben so eine unglaubliche Motivation und Energie.
%\bigskip
%\\
%\emph{Street-Art ist ja im Grunde auf der Strasse und ist eher temporär und vergänglich, da es meist schnell wieder weggeputzt wird. Also sollte es ja eigentlich nur wenige Werke auf dem kommerziellen Kunstmarkt geben, oder?}\\
%Ja, es gibt wenig Authentisches. Künstler wie Blu machen gar keine kommerziellen Geschichten. Wenn man Glück hat, verkauft er einem eine Zeichnung aus seinem Skizzenbuch, und die sind dann auch wirklich sehr teuer. Aber das ist bei ihm das einzige, was man überhaupt bekommt. Und das ist auch gut und konsequent so. Der lebt für die Sache. Und dann gibt es andere Künstler, die bringen jeder Woche einen neuen Print oder eine Leinwand in Auflage heraus – das wird dann durchgespielt bis zum Umfallen. Ein wenig rar sollte man sich mit seinem Werk schon machen. Man kann nicht gnadenlos fluten und denken, das geht dann immer so weiter.
%
%\emph{Verliert Street-Art nicht seinen Reiz, wenn es plötzlich in Galerien und Museen auftaucht?}\\
%Nein. Es handelt sich dabei ja um völlig unterschiedliche Arbeiten. Es gibt Arbeiten, die funktionieren nur im Innenraum, andere dagegen nur auf der Straße, und wieder andere funktionieren überall. Und manche Künstler beschäftigen sich auch genau mit dieser Schnittstelle. Aber der Reiz geht dabei nicht verloren. Manche Arbeiten verlieren etwas und bei anderen Arbeiten kommt etwas hinzu. Aber da muss man sich frei machen – und eine illegale Arbeit im öffentlichen Raum wird natürlich immer etwas völlig anderes bleiben.
\end{appendix}

\endgroup
\cleardoublepage


